\documentclass[11pt,a4paper]{article}
 
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx, amsmath, amssymb, latexsym}
%\usepackage{natbib}
 
 
\setlength{\textheight}{24.5cm} % 24
\setlength{\topmargin}{-5mm}
\setlength{\textwidth}{16cm}  % 15
%\setlength{\oddsidemargin}{20mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
%\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\oddsidemargin}{0mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\fboxsep}{5mm}

\newcommand{\e}  {\mathrm{e}}   
\newcommand{\dd}  {\textrm d}      
\newcommand{\im}  {\mathrm{i}} %\newcommand{\im}  {\textrm i}
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddp}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {{\textrm d}^{2} #1} {{\textrm d} #2 ^{2}}}
%\newcommand{\tensor}[1]{\stackrel{\Rightarrow}{#1}}

\newcommand{\comment}[1]{}

%\graphicspath{{../Figures/}{../FiguresPierre/}}
\graphicspath{Figures/}

%\makeindex


\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
 \usepackage{hyperref}

\newcommand{\lstsetFF}{
\lstset{frame=tb,
  language=c++,
  aboveskip=5mm,
  belowskip=5mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{blue},
  keywordstyle=\color{red},
  commentstyle=\color{mauve},
  stringstyle=\color{green},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3}
}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

%\begin{titlepage}

\noindent
\textsc{Universit\'e Paul Sabatier \hfill Ann\'ee 2024/2025} \\
\textsc{M1 Mécanique \hfill Module Ondes}
%\vspace{1cm}

%\begin{center}


%\section*{TP numérique : ondes sur une corde} 
\begin{center}
{\Large \bf Mini-Projet :  Circuits acoustiques \\ }
\end{center}

\section{Description du projet}

Dans ce mini-projet, vous serez répartis en groupes de 3 binômes qui traiteront un même problème avec 3 méthodes différentes.

La première séance est consacrée à la prise en main des méthodes et programmes.

Par la suite, vous adapterez les méthodes au cas d'étude.

\,
{\bf Consignes pour la restitution}

La restitution se fera sous forme de  soutenance, par groupe de 3 binômes. Vous présenterez la géométrie choisie, le travail réalisé, et présenterez les résultats. L'accent devra être mis sur la {\bf comparaison entre les 3 méthodes}.


\section{Prise en main des programmes}

On propose d'étudier deux configurations-modèles à l'aide de chacun des programmes. Les détails d'utilisation des programmes sont dans une notice séparée.

\subsection{Description sommaire des 3 approches}


\subsubsection{Méthode A : théorie 1D}

L'approche "théorie 1D" consiste à modéliser la configuration comme un circuit acoustique constitué d'éléments 1D, dans lesquelles la solution est la somme de deux ondes de direction différentes. On aura à résoudre un système linéaire pour accéder aux amplitudes de ces ondes.

Dans le cas d'une portion unique de tuyau, on a 2 inconnues, et 2 équations qui sont les conditions de sortie et d'entrée. Dans le cas de deux tuyaux raccordés, on a 4 inconnues, il faut dont 2 équations supplémentaires qui sont le conditions de raccord en pression et en débit.

On pourra résoudre les systèmes linéaires résultant soit par le calcul, soit en écrivant le problème sous forme matriciel et en inversant la matrice.

Voir la notice associée qui donne des exemples de programmes pour les 2 configurations de prise en main.

\subsubsection{Méthode B : résolution en 2D}

On fournit un programme FreeFem++ qui résout le problème à partir de l'équation des ondes en 2D formulée pour le potentiel des vitesses $\psi(r,z)$. Voir la notice associée. 

Voir la notice associée qui donne des exemples de programmes pour les 2 configurations de prise en main.

\subsubsection{Méthode C : calcul des transitoires}

Cette troisième approche consiste à résoudre numériquement le problème temporel avec une méthode de différences finies, a partir d'une condition initiale nulle, et avec un focage harmonique en entrée. 

On fournit un programme Python \texttt{WaveSimulator} . Celui-ci est basé sur une généralisation du programme {\bf Wave\_Equation\_FD.py} utilisé dans le TP sur les cordes.

Lorsque $t \gg 1$, la solution doit converger vers celle prédite par la théorie 1D.
La méthode fournit, de plus, des indications sur les {\em régimes transitoires}, notamment le temps caractéristique d'établissement.

\subsection{première configuration : tuyau cylindrique affleurant.}

\begin{figure}[h]
%$$
%\includegraphics[width= .7\linewidth]{Figures/reponse_forcage.eps}
$$
\begin{array}{cc}
\includegraphics[height = .5\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/FlangedPipe_SolutionFF.png}
%& \hspace{-2cm}
%\includegraphics[height = .5\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/ForcedFlow_CC.png}	
%\\
%(a) & (b)
\end{array}
$$
\caption{Illustration de la résolution numérique avec FreeFem/StabFem du problème acoustique en régime harmonique établi, pour %($a$) 
un tuyau cylindrique affleurant (c.a.d. débouchant dans un demi-espace). %et $(b)$ un tuyau conique-cylindrique ouvert (c.a.d. débouchant dans un espace complet).
Tracé de la partie imaginaire de $\phi(r,z)$ dans la moitié gauche et de la partie réelle dans la moitié droite.}
\end{figure}

%Voici quelques exemples de résultats obtenus à l'aide des programmes fournis, dont vous pourrez vous inspirer.
Le cas choisi est celui d'un tuyau acoustique encastré ("flanged"), de longueur $L=60cm$ et rayon $a=6cm$ (il peut s'agir d'un tuyau d'orgue particulièrement large...), comme représenté sur la figure $1(a)$.

Ce cas est traité dans le cours (section 4.4.2) et dans le fascicle de TD (exercice 2.3).

%On considère ici le cas d'un tuyau de longueur $L=10$, rayon $a=1$, dans un milieu de propriétés $c=1$ et $\rho = 1$.

{\bf Le travail de prise en main des programmes et approches consiste à étudier les programmes et la théorie, reproduire les résultats donnés dans cette section, lire en détail la discussion de ceux-ci et comparer les 3 méthodes en échangeant les données entre vous.}


\subsubsection{Impédances}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=.48\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/Impedance_Pipe_Comparison3methods.png}
\includegraphics[width=.48\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/Impedance_Pipe_Comparison3methods_Zoom.png}
%\includegraphics[width=.48\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/Z_Pipe60cm_Zoom.png}
\caption{Norme de l'impédance en fonction de la fréquence (en rad/s) pour le tuyau cylindrique. A droite : zoom autour du 3ème pic de résonance. {\color{red} Cette figure a été obtenue a partir du programme {\bf Impedance\_Cyl\_Comparaison.py}. }} 
\end{figure}

{\bf Méthode A}

On a vu en cours que l'impédance d'entrée d'un tuyau cylindrique encastré se met sous la forme :

$$
Z_{IN} = Z_0 \frac{Z_{out} - i Z_0 \tan k L}{-i Z_{out} \tan k L + Z_0}
$$

Où $Z_0 = \rho_0 c/S$ est l'impédance caractéristique du tuyau, et $Z_{out}$ l'impédance de sortie, qui est approximée, dans la limite des faibles fréquences par un développement asymptotique de la forme suivante :

\begin{equation}
\mbox{Tuyau encastré : } \quad
Z_{out}^{flanged} = \frac{\rho_0 c}{S} \left( - i k \Delta + \frac{k^2 a^2}{2} \right) \quad \mbox{ avec } \Delta = 0.85 a
\label{eq:Zrad}
\end{equation}

{\bf Méthode B et comparaison}



Le programme FreeFem++ permet lui aussi de calculer l'impédance d'entrée.

La figure 2 montre des résultats obtenus a partir des programmes FreeFem/StabFem, comparé à la théorie (cf. formule du cours). On pourra consulter le programme \texttt{Script\_Pipe\_60cm.m} sur le site web du projet StabFem.

On constate que la théorie est en excellent accord entre théorie et simulation. considérons plus précisément le 3ème pic de résonance.

\begin{figure}
\includegraphics[width=.48\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/Pipe60_WS_Power.png}
\includegraphics[width=.48\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/Pipe60_WS_IO.png}
\caption{Résultats obtenus avec le programme Python \texttt{WaveSimulator}. A gauche : puissance en entrée, et puissance en sortie; valeurs moyennées sur une période (figure 3 du programme). A droite : pression et débit en entrée et en sortie, pendant les deux dernières périodes d'oscillation du cycle. } 
\end{figure}

Le calcul avec FreeFem indique la fréquence $\omega = 4.15 rad/ms$ (c.a.d. $642 Hz$). A cette valeur $|Z_{in}| = 196 kg\cdot m^{-4} ms^{-2}$. Cette impédance est de plus purement réelle.

La solution théorique  indique quand à elle la fréquence {\color{red} $\omega = 4.05 rad/ms$} (c.a.d. $665 Hz$) et la valeur $|Z_{in}| = 196 kg\cdot m^{-4} ms^{-2}$. C'est en accord avec formule théorique $Z_{in} = Z_0^2/Z_{rad}$ (cf. poly de cours).

{\bf Méthode C et discussion}

La figure 3 montre des résultats obtenus par le programme Python \texttt{WaveSimulator} pour une fréquence de forçage de $4.1rad / ms$. 
%(On pourra consulter le programme \texttt{WaveSimulator\_Pipe60cm.m} qui est la version du programme avec les paramètres permettant de tracer la figure).

La figure de gauche montre qu'en régime permanent (obtenu quand la puissance en entrée égale celle en sortie), la puissance moyenne est $\overline{\cal P} = 70$.
D'après le cours, la puissance vaut $\overline{\cal P} = Re(Z_{in}) Q_f^2/2$ où $Q_f$ est l'amplitude du forçage en débit, ici prise à 1. La valeur observée est donc plus faible que la valeur théorique qui est 196/2 = 98.
La figure de droite montre la pression et le débit au cours des deux derniers cycles. Cette figure confirme que la pression et le débit sont en phase et qu'à chaque instant $p'(0,t) \approx 140 q'(0,t)$. Ceci correspond à une impédance réelle $Z_{in} = 140$, là aussi plus faible que la valeur théorique.
L'écart n'est pas si mauvais que ça, considérant que la théorie utilise une expression de l'impédance de sortie valable dans la limite $ka \ll1$, or on a ici $ka = \omega a/c = 0.72$. 

%{\color{red} 
%Le programme permet également de calculer directement la norme de l'impédance  $|Z|$ (ainsi que les coefficients de transmission et de réflexion si ceux-ci sont pertinents pour le problème considéré).
%Pour cela, on utilisera la version du programme  {\bf WaveSimulator\_ZTR.m} qui peut être utilisé comme une fonction, afin par exemple de faire des boucles sur $\omega$ (voir la notice de ce programme). 
%La figure 2 représente la norme de l'impédance $|Z|$, obtenue de cette manière, et la compare aux deux approches précédentes.
%On observe un bon accord général entre les trois méthodes. Le zoom autour du 3ème pic de résonance (figure de droite) montre que la résonance est atteinte pour $\omega= 4.1 rad/ms$ (c.a.d. $f = 650 Hz$),  et correspond à  $|Z|= 140$, en accord avec l'estimation précédente.
%}

\begin{figure}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=.48\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/StructureAxe_Theory_omega4134.png} &
\includegraphics[width=.48\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/StructureAxe_FF_omega4166.png} 
\\
$(a)$ & $(b)$ \\
\includegraphics[width=.48\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/WS_Fig1_FinalTime.png}
&
\includegraphics[width=.48\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/StructureAxe_Comparison.png}
\\
$(c)$ & $(d)$
\end{tabular}
\caption{Structure spatiale du champ acoustique pour le tuyau cylindrique encastré forcé à la troisième fréquecne de résonance. $(a)$ Méthode théorique ; $(b)$ calcul FreeFem++, $(c)$ simulation temporelle, $(d)$ comparaison entre les 3 méthodes. 
Le code  permettant de générer les figures $(a)$ et $(d)$ est dans le programme \texttt{Impedance\_CylindricalPipe.py}. } 
\label{fig:SSp}
\end{figure}

\subsubsection{Facteur de qualité}

On peut discuter également la notion de facteur de qualité $Q$. Sur les courbes de résonances, cette quantité est égale à la valeur de la fréquence du pic divisée par la demi-largeur du pic, soit $Q \approx 4.15/(4.15-3.98) \approx 27$.  
Le facteur de qualité est également égal au rapport du temps caractéristique $\tau$ d'établissement du régime permanent sur la période d'oscillation : $Q = \frac{\omega \tau}{2} = \frac{\pi \tau}{T}$. En pratique $\tau$ est le temps au cours duquel l'écart à la valeur asymptotique lue sur la courbe de la puissance, c.a.d. $|{\cal P}(t) - {\cal P}(\infty)$| est divisée par un facteur $e$. On peut mesurer $\tau \approx 10$ sur la figure, ce qui conduit à l'estimation $Q \approx 20$. L'écart entre les valeurs obtenues par les deux méthodes est de l'ordre de $15\%$ ce qui n'est pas si mauvais compte tenu des approximations.

\subsubsection{Structure spatiale}



Les 3 méthodes employées ici permettent d'obtenir la structure spatiale (pression et vitesse on débit acoustique en fonction de $x$). La méthode théorique (A) prédit une structure de la forme $p'(x,t) = Re (\underline{p}(x)  e^{-i \omega t}) $ avec $\underline{p}(x) = A e^{i k x} + B e^{-i k x}$. La figure  \ref{fig:SSp}$(a)$  représente les parties réelles et imaginaire de cette expression, ainsi que la vitesse associée. La méthode "éléments finis" (B) considère $p'(r,z,t) = Re (\hat{p}(r,z) ) e^{-i \omega t}$. La figure  \ref{fig:SSp}$(b)$  représente les parties réelles et imaginaire de cette expression, ainsi que la vitesse associée. Enfin, la méthode de simulation temporelle (C) permet elle aussi de représenter $p'(x,t)$ ainsi que le débit associé à l'instant final du calcul. La figure \ref{fig:SSp}$(c)$  représente cette quantité ainsi que le débit associé, en considérant une durée de simulation de 50 périodes, quand le régime stationnaire est établi.



\begin{figure}[h]
%$$
%\includegraphics[width= .7\linewidth]{Figures/reponse_forcage.eps}
$$
\begin{array}{cc}
%\includegraphics[height = .5\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/FlangedPipe_SolutionFF.png}
%& \hspace{-2cm}
\includegraphics[height = .5\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/ForcedFlow_CC.png}	
%\\
%(a) & (b)
\end{array}
$$
\caption{Illustration de la résolution numérique avec FreeFem du problème acoustique en régime harmonique établi, pour %($a$) 
%un tuyau cylindrique affleurant (c.a.d. débouchant dans un demi-espace). %et $(b)$ 
un tuyau conique-cylindrique ouvert (c.a.d. débouchant dans un espace complet). La portion de cercle noire est un contour fictif utilisé dans la construction du maillage mais qui n'a pas de signification physique.
(NB dans  ce cas on a pris $c=\rho_0=1$)
}
\end{figure}

La figure \ref{fig:SSp}$(d)$ montre une comparaison entre ces trois méthodes. Notez que dans le programme \texttt{WaveSimulator.m} Le forçage est de la forme $q'(0,t) = Q_f \sin (\omega t)$ et non pas $\cos (\omega t)$, de sorte que la structure à l'instant final correspond à la partie imaginaire des expressions obtenues par les deux autres méthodes. %D'autre part, dans le programme FreeFem++ le problème est résolu en fixant à 1 la vitesse d'entrée et non le débit d'entrée, de sorte qu'il faut diviser par la surface $\pi a^2$ pour pouvoir représenter dans les mêmes axes.






\subsection{Seconde configuration : tuyau conique-cylindrique ouvert}




On considère maintenant comme seconde configuration modèle un tuyau composé d'une portion conique, de longueur $L_{cone} = 2$, rayon à la base $R_{in} = 0.2$, rayon de sortie  $R_{pipe} = 0.5$, raccordé à une portion cylindrique de longueur $L_{cyl} = 1$, même rayon $R_{pipe}$, débouchant dans un espace complet. Un exemple de résultat est représenté sur la figure 5. 




{\bf {\color{red} Un ensemble de programmes sont fournis pour ce cas. Vous pourrez les étudier, pour vous en inspirer pour traiter la géométrie qui vous est proposée.}

%Le travail de prise en main consiste à reproduire la démarche de la section précédente en adaptant les programmes à ce nouveau cas, et à comparer les résultats.
}

\clearpage

\section{Configurations d'étude pour le mini-projet}

A l'issue de la première séance de prise en main, vous traiterez l'un des problèmes suivants :



\begin{itemize}
\item {\bf I.}  Configuration I : le Smithophone

Le Smithophone (instrument de prédilection de Jules-de-chez-Smith-en-face)  peut être modélisé par une succession de 3 sections cylindriques, de rayon différents :

$$
r(x) = 
\left\{ \begin{array}{ll} 
R_1 & \quad \mbox{ pour } x<X_1, \\
R_2 & \quad \mbox{ pour } X_1<x<X_2, \\
R_3 & \quad \mbox{ pour } X_2<x<L.
\end{array}
\right.
$$

En pratique on prendra pour commencer $R_1 = 1cm$, $R_2 = 4cm$, $R_3 = 10cm$, $X_1 = 20cm$, $X_2 = 40cm$, $L=60cm$. Les valeurs de $c$ et $\rho_0$ sont celles de l'air aux conditions habituelles.

%Dans ce cas le forçage en entrée se fera {\bf  par une onde incidente} et non par un déplacement imposé (voir dans les notices des programmes comment traiter ce cas), et l'exploitation des résultats se fera en se concentrant sur les {\bf coefficients de réflexion et de transmission}
%plutôt que l'impédance d'entrée.
 


\item {\bf II.}  Configuration II : le cor des alpes

Un cor peut être modélisé de manière simplifié comme un tuyau cylindrique connecté à un pavillon exponentiel.

$$
r(x) = 
\left\{ \begin{array}{ll} 
R_{cyl} & \quad \mbox{ pour $0<x<L_{cyl}$}, \\
R_{cyl}  e^{\alpha (x-L_{cyl}) {\color{red} /2} }& \quad \mbox{ pour  $L_{cyl}<x<L_{cyl}+L_{exp}$}.\end{array}
\right.
$$

On pourra prendre les dimensions suivantes : $R_{c} = 3cm$, {\color{red} $L_{cyl} = 30cm$, $L_{exp} = 30cm$,  $\alpha = 6 m^{-1}$.}

%diffuseur

%Ce cas est défini comme le précédent mais avec un élargissement de section à chaque discontinuité.

%En pratique on prendra pour commencer $R_1 = 5cm$, $R_2 = 10cm$, $R_3 = 20cm$, $X_1 = 30cm$, $X_2 = 60cm$, $L=1m$. Les valeurs de $c$ et $\rho_0$ sont celles de l'air aux conditions habituelles.


%La configuration étudiée est constituée par une succession de portions cylindrique, conique et cylindrique :
%
%$$
%r(x) = 
%\left\{ \begin{array}{ll} 
%R_1 & \quad \mbox{ pour } x<X_1, \\
%R_1 + (R_2-R_1)\frac{x-X_1}{X_2-X_1} & \quad \mbox{ pour } X_1<x<X_2, \\
%R_3 & \quad \mbox{ pour } X_2<x<L.
%\end{array}
%\right.
%$$
%
%En pratique on prendra pour commencer $R_1 = 5cm$, $R_2 = 10cm$, $R_3 = 5cm$, $X_1 = 30cm$, $X_2 = 60cm$, $L=1m$. Les valeurs de $c$ et $\rho_0$ sont celles de l'air aux conditions habituelles.
%
%Dans ce cas le forçage en entrée se fera {\bf  par une onde incidente} et non par un déplacement imposé (voir dans les notices des programmes comment traiter ce cas), et l'exploitation des résultats se fera en se concentrant sur le {\bf coefficient de transmission}
%plutôt que l'impédance d'entrée.


\item  {\bf III.} Configuration III : la vuvuzela

Une modélisation (très simplifiée) d'une vuvuzela consiste à représenter celui-ci comme une section conique tronquée connectée à un pavillon exponentiel. C'est-à-dire : 

$$
r(x) = 
\left\{ \begin{array}{ll} 
R_{1}  + \frac{(R_{2} - R_{1})x}{L_{cone}} & \quad \mbox{ pour  } 0<x<L_{cone} \\
R_2 e^{\alpha (x-L_{cone}){\color{red} /2}} & \quad \mbox{ pour  } L_{cone}<x<L_{cone}+L_{pavillon} \\
\end{array}
\right.
$$

On prendra pour commencer les dimensions suivantes : 
$L_{cone} = 45cm$, $R_1 = 1cm$,  $R_2 = 5cm$, $L_{pav} = 20cm$, $\alpha = 10 m^{-1}$ . Les valeurs de $c$ et $\rho_0$ sont celles de l'air aux conditions habituelles.

\item  {\bf IV.} Configuration IV : le saxtuba

Il s'agit d'une configuration cylindre+pavillon, comme dans le cas II, mais avec les dimensions suivantes :
$R_{c} = 3cm$, { $L_{cyl} = 60cm$, $L_{exp} = 60cm$,  $\alpha = 3 m^{-1}$.}




\item  {\bf V.} Configuration V : la bombarde

Il s'agit d'une configuration cône+pavillon, comme dans le cas III, mais avec les dimensions suivantes :

$L_{cone} = 60cm$, $R_1 = 0.5cm$,  $R_2 = 3cm$, $L_{pav} = 10cm$, $\alpha = 20 m^{-1}$ . Les valeurs de $c$ et $\rho_0$ sont celles de l'air aux conditions habituelles.

\,


Dans tous les cas, on modélisera la sortie, au choix, soit comme encastrée, soit comme entièrement ouverte.

Dans l'étude des résultats, on pourra faire varier certaines caractéristiques géométriques pour étudier leur effet.





%\item  {\bf III.} Configuration III :  trompette.
%
%Une trompette peut être représentée comme une portion cylindrique raccordée à un pavillon exponentiel. c'est-à-dire :
%
%$$
%r(x) = 
%\left\{ \begin{array}{ll} 
%R_{cyl} & \quad \mbox{ pour  $x<L_{cyl}$}, \\
%R_{cyl}  \left( 1 + \cosh ( \alpha (x-L_{pipe}) \right) & \quad \mbox{ pour $L_{cyl}<x<L_{tot}$}. 
%\end{array}
%\right.
%$$
%
%On prendra pour commencer les dimensions suivantes : 
%$L_{cyl} = 40cm$, $L_{tot} = 80cm$, $R_{cyl} = 2cm$,  $\alpha = 8 m^{-1}$. Les valeurs de $c$ et $\rho_0$ sont celles de l'air aux conditions habituelles.
%
%
%On modélisera la sortie, au choix, soit comme encastrée, soit comme entièrement ouverte.
%
%Dans l'étude des résultats, on pourra faire varier le paramètre  d'évasement du pavillon $\alpha$.


\end{itemize}



















\end{document}
